% ----------------------------------------------------------
% CAPÍTULO 5 - SIMULAÇÕES, RESULTADOS E ANÁLISE
% ----------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------
\chapter{Simulações, resultados e análise}
\label{resultados}
% -------------------------------------------------------------

O presente capítulo relata os resultados obtidos nas simulações e faz a sua análise com base nos objetivos da pesquisa. O capítulo inicia apresentando o ambiente onde foram realizadas as simulações e como foram conduzidos os experimentos ao longo destas. A seguir os resultados são resumidos em caráter geral, apontando as principais características observadas do sistema proposto. Após isso os resultados são divididos em duas seções: a \autoref{simulacoes-8bus} traz os resultados obtidos para a topologia \textit{8-bus} enquanto que a \autoref{simulacoes-33bus} o faz para a topologia \textit{33-bus}, cada qual discutindo aspectos importantes a se considerar a respeito dos resultados das simulações em cada topologia. Por fim são apresentadas as considerações do capítulo.


% -------------------------------------------------------------
\section{O ambiente de simulações}
% -------------------------------------------------------------

Os sistemas que rodam sobre \textit{smart grids}, em geral, são executados em pequenos dispositivos alimentados por bateria, utilizando conexão sem fio e possuindo poder de processamento restrito por questões de tamanho e custo, podendo ser caracterizados como sistemas distribuídos pervasivos \cite{coulouris}. Assim, é desejável que esses sistemas exijam poucos requisitos de \textit{hardware} e sejam testáveis em sistemas embarcados. Entretanto, as simulações descritas neste capítulo foram realizadas em um ambiente de testes do tipo \textit{desktop}, em uma única máquina com as seguintes configurações:

\begin{itemize}
	\item Sistema operacional Manjaro Linux (Arch);
	\item Memória principal de 10,7 GB;
	\item CPU Intel® Core™ i5-2310 com quatro núcleos de 2.90GHz e instruções de 64 bits;
\end{itemize}

% \textit{Sistema operacional Manjaro Linux (Arch) com Gnome 3.30.2, memória principal de 10,7 GB, CPU Intel® Core™ i5-2310 com quatro núcleos de 2.90GHz cada, gráficos Intel® Sandybridge Desktop, sistema 64 bit based}.

Para simular o sistema elétrico foi necessário escolher um meio de os agentes do SMA proposto perceberem as alterações sem uma intervenção direta nos seus comportamentos. Para essa tarefa, foi escolhido tratar o sistema de arquivos do sistema operacional da máquina como o ambiente para realizar as simulações de falta de energia, no qual os agentes observam um diretório monitorando a existência de arquivos que representam uma variável booleana: se o arquivo existe (\textit{true}), significa que aquele nó está com o fornecimento energético normal; se o arquivo não existe (\textit{false}), significa que o fornecimento de energia foi interrompido. Ressalta-se que cada nó do sistema elétrico possui um arquivo próprio, o que permite aos agentes monitorarem individualmente os seus estados. Esses arquivos são denominados \textit{arquivos de energia}.

As simulações são conduzidas da seguinte maneira: primeiramente o sistema multiagente é iniciado com o conjunto especificado de agentes de carga e agentes de chave em função da topologia a ser simulada, isto é, \textit{8-bus} ou \textit{33-bus}; os agentes instanciados são organizados de acordo com a topologia de comunicação (\autoref{fig-topo-comm}), porém operam sobre a topologia da rede ativa de cada sistema; uma vez que os agentes de carga iniciam corretamente e reconhecem seus vizinhos, esses agentes monitoram os arquivos de energia e estão aptos a executarem o algoritmo de autorrecuperação; a partir de então, através do grafo da topologia, identifica-se quais nós seriam afetados por uma falha em uma determinada linha e os arquivos de energia desses nós são excluídos; os agentes de carga identificam a falha e iniciam a execução do algoritmo; após o término, os agentes criam novamente os arquivos de energia simbolizando o fim do processo; finalmente os resultados são analisados através de arquivos de \textit{log} e mensagens no terminal do sistema operacional.

As simulações foram divididas em dois grupos para melhorar a análise dos resultados: simulações com a topologia \textit{8-bus} e \textit{33-bus}. Pelo fato de a topologia \textit{33-bus} ser maior e por isso ter mais possibilidades de autorrecuperação, a maior parte das simulações foram realizadas utilizando esse modelo. Cada grupo de simulações possui dois outros subgrupos que especificam o tipo de simulação realizada: o primeiro subgrupo com \textit{simulações sobre a topologia regular}, isto é, o sistema é iniciado, testado uma vez, reconfigurado pelos agentes e depois é finalizado, significando que os agentes sempre atuam sobre a topologia inicial regular; o segundo subgrupo com \textit{autorrecuperações consecutivas e em tempo de execução}, isto é, o sistema é iniciado, testado uma vez, reconfigurado pelos agentes e depois testado mais vezes, sem a finalização do mesmo, significando que os agentes atuam sobre os resultados da topologia anterior, reconfigurando-a a cada nova autorrecuperação. Essa última modalidade de testes foi realizada para averiguar o comportamento do sistema durante as autorrecuperações em tempo de execução.


% -------------------------------------------------------------
\section{Resultados gerais}
% -------------------------------------------------------------

Após o término das simulações, foram obtidos resultados que estão resumidos nesta seção. Os resultados descritos aqui se referem a todos as simulações realizadas, tanto para a topologia \textit{8-bus} quanto para a \textit{33-bus}, tanto para autorrecuperações regulares quanto para consecutivas. Ao todo foram realizadas 20 simulações e os dados foram separados em duas categorias diferentes para melhorar o entendimento. Esses dados podem ser encontrados nas Tabelas \ref{tab-simu-reg} e \ref{tab-simu-seq}. 

Ressalta-se que as simulações 1, 4 e 18 aparecem nas duas tabelas. Isso ocorreu porque elas são as primeiras simulações de cada grupo de simulações consecutivas, o que implica que também são simulações que foram realizadas sobre a topologia regular. Dessa forma, preferiu-se utilizar seus dados para as duas categorias.

% Tabela com os resultados das simulações realizadas sobre topologia regular
\begin{table}[htb]
	\IBGEtab{
		\caption{Resultados das simulações realizadas sobre topologia regular}
		\label{tab-simu-reg}
	}{
		\begin{tabular}{ccccccc}
			\toprule
			Número		& Topologia	& Número	& Tempo	& Chave 	& Chave 	& \textit{Tie lines}	\\
			da			& 			& de nós	& (ms)	& aberta	& fechada	& envolvidas			\\
			simulação	& 			& afetados	& 		& 			& 			& 						\\
			\midrule
			1	& 8-bus	& 4	& 552	& $ \overline{0,1} $	& $ \overline{4,5} $	& $ \left\{\overline{1,2}, \overline{4,5}, \overline{4,7} \right\}$ \\
			4	& 8-bus	& 4	& 557	& $ \overline{0,1} $	& $ \overline{4,7} $	& $ \left\{\overline{1,2}, \overline{4,5}, \overline{4,7} \right\}$ \\
			8	& 8-bus	& 4	& 470	& $ \overline{0,1} $	& $ \overline{4,5} $	& $ \left\{\overline{1,2}, \overline{4,5}, \overline{4,7} \right\}$ \\
			9	& 8-bus	& 2	& 567	& $ \overline{1,4} $	& $ \overline{4,5} $	& $ \left\{\overline{1,2}, \overline{4,5}, \overline{4,7} \right\}$ \\
			10	& 33-bus	& 4	& 662	& $ \overline{13,14} $	& $ \overline{17,32} $	& $ \left\{\overline{8,14}, \overline{17,32} \right\}$ \\
			11	& 33-bus	& 8	& 579	& $ \overline{9,10} $	& $ \overline{17,32} $	& $ \left\{\overline{8,14}, \overline{17,32}, \overline{11,21} \right\}$ \\
			12	& 33-bus	& 12	& 621	& $ \overline{5,6} $	& $ \overline{11,21} $	& $ \left\{\overline{20,7}, \overline{17,32}, \overline{11,21} \right\}$ \\
			13	& 33-bus	& 15	& 660	& $ \overline{2,3} $	& $ \overline{11,21} $	& $ \left\{\overline{20,7}, \overline{17,32}, \overline{11,21} \right\}$ \\
			14	& 33-bus	& 4	& 555	& $ \overline{1,18} $	& $ \overline{11,21} $	& $ \left\{\overline{20,7}, \overline{11,21} \right\}$ \\
			15	& 33-bus	& 7	& 586	& $ \overline{25,26} $	& $ \overline{24,28} $	& $ \left\{\overline{24,28}, \overline{17,32} \right\}$ \\
			16	& 33-bus	& 7	& 586	& $ \overline{25,26} $	& $ \overline{24,28} $	& $ \left\{\overline{24,28}, \overline{17,32} \right\}$ \\
			17	& 33-bus	& 7	& 575	& $ \overline{25,26} $	& $ \overline{17,32} $	& $ \left\{\overline{24,28}, \overline{17,32} \right\}$ \\
			18	& 33-bus	& 11	& 605	& $ \overline{6,7} $	& $ \overline{11,21} $	& $ \left\{\overline{20,7}, \overline{17,32}, \overline{11,21} \right\}$ \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}{
		\legend{Fonte: O autor}
	}
\end{table}

% Tabela com os resultados das simulações consecutivas realizadas sobre as topologias \textit{8-bus} e \textit{33-bus}
\begin{table}[htb]
	\IBGEtab{
		\caption{Resultados das simulações consecutivas realizadas sobre as topologias \textit{8-bus} e \textit{33-bus}}
		\label{tab-simu-seq}
	}{
		\begin{tabular}{ccccccc}
			\toprule
			Número		& Topologia	& Número	& Tempo	& Chave 	& Chave 	& \textit{Tie lines}	\\
			da			& 			& de nós	& (ms)	& aberta	& fechada	& envolvidas			\\
			simulação	& 			& afetados	& 		& 			& 			& 						\\
			\midrule
			1	& 8-bus	& 4	& 552	& $ \overline{0,1} $	& $ \overline{4,5} $	& $ \left\{\overline{1,2}, \overline{4,5}, \overline{4,7} \right\}$ \\
			2	& 8-bus	& 2	& 499	& $ \overline{1,4} $	& $ \overline{1,2} $	& $ \left\{\overline{0,1}, \overline{1,2}, \overline{4,7} \right\}$ \\
			3	& 8-bus	& 2	& 497	& $ \overline{4,5} $	& $ \overline{1,4} $	& $ \left\{\overline{0,1}, \overline{1,4}, \overline{4,7} \right\}$ \\
			4	& 8-bus	& 4	& 557	& $ \overline{0,1} $	& $ \overline{4,7} $	& $ \left\{\overline{1,2}, \overline{4,5}, \overline{4,7} \right\}$ \\
			5	& 8-bus	& 2	& 407	& $ \overline{1,4} $	& $ \overline{1,2} $	& $ \left\{\overline{0,1}, \overline{1,2}, \overline{4,5} \right\}$ \\
			6	& 8-bus	& 2	& 505	& $ \overline{1,2} $	& $ \overline{0,1} $	& $ \left\{\overline{0,1}, \overline{1,4}, \overline{4,5} \right\}$ \\
			7	& 8-bus	& 2	& 496	& $ \overline{0,1} $	& $ \overline{1,4} $	& $ \left\{\overline{1,2}, \overline{1,4}, \overline{4,5} \right\}$ \\
			18	& 33-bus	& 11	& 605	& $ \overline{6,7} $	& $ \overline{11,21} $	& $ \left\{\overline{20,7}, \overline{17,32}, \overline{11,21} \right\}$ \\
			19	& 33-bus	& 8	& 461	& $ \overline{5,25} $	& $ \overline{24,28} $	& $ \left\{\overline{24,28}, \overline{17,32} \right\}$ \\
			20	& 33-bus	& 3	& 422	& $ \overline{9,10} $	& $ \overline{8,14} $	& $ \left\{\overline{8,14}, \overline{20,7} \right\}$ \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}{
		\legend{Fonte: O autor}
	}
\end{table}

Em todas as simulações foram utilizados casos ideais, isto é, casos em que há pelo menos uma \textit{tie line} disponível para que haja a autorrecuperação, já que de outra forma o sistema não avança ao passo 3 do algoritmo de autorrecuperação. Pode-se observar que em todos os casos o sistema conseguiu recuperar todos os nós afetados nas faltas utilizando-se de diferentes linhas em cada simulação. O menor número de nós afetados nas simulações é 2 e o maior número de nós afetados é 15. Observando ainda os dados das Tabelas \ref{tab-simu-reg} e \ref{tab-simu-seq}, é tido como menor tempo de autorrecuperação do sistema o valor de 407 ms e o maior valor como sendo 662 ms. Como adicional, considerando separadamente os valores para cada topologia simulada, para a topologia \textit{8-bus} tem-se como valor mínimo 407 ms e como valor máximo 567 ms, com uma média de 505,5 ms para cada processo de autorrecuperação. Já para a topologia \textit{33-bus}, tem-se como menor e maior valores, respectivamente, 422 ms e 662 ms, com uma média de 573,8 ms para cada autorrecuperação. O tempo médio de autorrecuperação para todas simulações realizadas foi de 543,1 ms.

% Figura com o gráfico do desempenho do sistema com relação ao tempo de execução x número de nós afetados
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{graph-nodes-x-exetime-all}Gráfico do desempenho do sistema com relação ao tempo de execução \textit{versus} número de nós afetados}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{figures/graph-nodes-x-exetime-all.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

Se considerarmos a média dos tempos nas simulações em que houveram o mesmo número de nós afetados, pode-se exprimir um gráfico que retrata o desempenho do sistema baseado no tempo de autorrecuperação à medida que o número de nós afetados aumenta. A \autoref{graph-nodes-x-exetime-all} apresenta esse gráfico (em azul). Além desse gráfico, a figura também mostra um gráfico de uma função linear, representada pela linha em vermelho no plano de fundo, que é a linha de tendência dos valores do gráfico de desempenho. Essa linha de tendência significa que, em média, o sistema tende a se comportar de maneira linear em relação ao tempo de autorrecuperação. Isso pode ser explicado porque somente os nós afetados pela falta realmente desenvolvem as operações de autorrecuperação do sistema, confirmando o resultado esperado de se obter o tempo de execução proporcional ao número de nós envolvidos. No entanto, testes futuros podem ser aplicados para determinar o comportamento assintótico desse gráfico para valores maiores de nós afetados.

Escolheu-se mesclar os resultados das simulações com as topologias \textit{8-bus} e \textit{33-bus} pelo seguinte motivo: independentemente do tipo de topologia que se esteja utilizando, somente os nós que foram afetados pela falta é que realmente executam o algoritmo de autorrecuperação. Isso significa que se o número de nós afetados nas diferentes topologias for igual, o número de agentes que executarão o algoritmo de autorrecuperação em ambas também é o mesmo.

Apesar da linha de tendência apontar para um desempenho do sistema tendendo ao linear, é necessário ressaltar com certo cuidado um aspecto deste trabalho. Em determinadas simulações, é possível observar que a relação \textit{tempo vs número de nós afetados} não seguiu um padrão linear. Isso é explicado pelo fato de que, em cada simulação, há um peso diferente dos limiares de tempo utilizados no algoritmo. Isso porque em cada contexto os agentes respondem às requisições em tempos diferentes, o que significa dizer que os limiares de tempo podem interferir mais ou menos nos resultados finais de cada simulação, dependendo de cada contexto.


% -------------------------------------------------------------
\section{Simulações com a topologia \textit{8-bus}}
\label{simulacoes-8bus}
% -------------------------------------------------------------

Esta seção descreve os resultados específicos para as simulações com a topologia \textit{8-bus}. As simulações, como já descrito, têm o objetivo de avaliar duas características do SMA proposto: a capacidade de se autorrecuperar e a capacidade de se reconfigurar diversas vezes em tempo de execução. As subseções a seguir trazem esses resultados.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Autorrecuperação sobre a topologia regular}
% -------------------------------------------------------------

As simulações envolvendo a topologia regular \textit{8-bus} são as simulações de 1, 4, 8 e 9. Essa é a menor parte das simulações sobre a topologia \textit{8-bus} porque a topologia não permite uma grande gama de opções de corte de modo que se tenha \textit{tie lines} disponíveis para autorrecuperação. De toda forma, é válido atestar a eficácia do SMA nessas condições.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Simulação 8}
% -------------------------------------------------------------

Inicialmente, a \autoref{fig-8bus-simu-08} ilustra o processo ocorrido na simulação 8, onde a linha escolhida para simular a falta é a linha $\overline{0,1}$. Nessa situação, os nós 1, 3, 4 e 6 são afetados e o sistema pode escolher entre as \textit{tie lines} $\overline{1,2}$, $\overline{4,5}$ e $\overline{4,7}$ para religar a ilha. O sistema então escolhe a \textit{tie line} $\overline{4,5}$ (em verde) para realizar essa tarefa. As perdas elétricas para essa escolha foram da ordem de $9.2377 kW$, menor valor entre as configurações de rede possíveis. Esse valor pode ser atribuído diretamente ao valor de resistência nessa linha --- que é um dos menores --- e à tensão no nó alimentador (5), culminando em menor perda elétrica entre as configurações possíveis. O sistema escolhe aquela \textit{tie line} que for mais interessante em relação aos valores de perdas elétricas. Os valores para essa simulação podem ser conferidos na \autoref{tab-simu-reg}.

% Figura com o grafo da topologia \textit{8-bus} ao final da simulação 8
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-8bus-simu-08}Grafo da topologia \textit{8-bus} ao final da simulação 8}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{figures/fig-8bus-simu-08.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Simulação 9}
% -------------------------------------------------------------

Observando a simulação 9, a \autoref{fig-8bus-simu-09} ilustra como a topologia é reconfigurada após a falta. A linha escolhida para o corte é a $\overline{1,4}$, afetando os nós 4 e 6, tendo a ilha à sua disposição as \textit{tie lines} $\overline{4,5}$ e $\overline{4,7}$. O SMA elege novamente a \textit{tie line} $\overline{4,5}$ para realizar a recuperação, ficando a rede elétrica representada por um grafo desconexo. É interessante notar que, no contexto de múltiplas fontes, o sistema consegue alternar entre as fontes dependendo de onde ocorre a falha.

% Figura com o grafo da topologia \textit{8-bus} ao final da simulação 9
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-8bus-simu-09}Grafo da topologia \textit{8-bus} ao final da simulação 9}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{figures/fig-8bus-simu-09.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

Da mesma maneira, pode-se atribuir a escolha do sistema à resistência na linha $\overline{4,5}$ que possui menor valor que a resistência na linha $\overline{4,7}$. As perdas elétricas para essa reconfiguração são da ordem de $6.9054 kW$, valor menor que na simulação 8. Isso é explicado pelo fato de, nessa simulação, ter-se apenas dois nós afetados, enquanto que na simulação 8 há quatro.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Simulação 4}
\label{simulacao-04}
% -------------------------------------------------------------

Para averiguar a robustez no método de escolha de \textit{tie lines} pelo sistema, é proposta uma pequena alteração na simulação 4. Nela, o valor da resistência na \textit{tie line} $\overline{4,5}$ é aumentado em seis vezes, alcançando o valor de resistência em $0.9 \Omega$ e reatância também em $0.9 \Omega$, ligeiramente maiores que os da \textit{tie line} $\overline{4,7}$. O resultado está representado no grafo da \autoref{fig-8bus-simu-04}. O corte é realizado na linha $\overline{0,1}$, os nós afetados são 1, 3, 4 e 6 e o sistema elege dessa vez a \textit{tie line} $\overline{4,7}$. Observa-se que o valor da resistência tem certa influencia na decisão do sistema quando há um pequeno número de nós afetados.

% Figura com o grafo da topologia \textit{8-bus} ao final da simulação 4
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-8bus-simu-04}Grafo da topologia \textit{8-bus} ao final da simulação 4}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{figures/fig-8bus-simu-04.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

As demais simulações envolvendo a topologia \textit{8-bus} regular podem ser verificadas através da consulta à \autoref{tab-simu-reg} e ao \autoref{grafos}.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Autorrecuperações consecutivas em tempo de execução}
\label{simulacoes-8bus-multi}
% -------------------------------------------------------------

Nesta seção será discutido principalmente o caráter de autorrecuperação consecutiva do SMA proposto. Esse processo se difere das simulações regulares porque cada nova recuperação realizada pelo sistema é feita sobre a configuração anterior, o que significa que o estado da rede muda entre uma execução e outra. Entretanto, o sistema continua a utilizar os mesmos critérios para a execução do algoritmo de autorrecuperação, fluxo de potência e para escolha de \textit{tie lines}.

Antes de iniciar a análise dos resultados obtidos para essa característica, vale pontuar uma questão importante a respeito das reconfigurações: considera-se que entre cada processo de autorrecuperação há a reposição da linha que sofreu falta na configuração anterior da rede. Em termos práticos, significa dizer que uma linha que falha numa primeira configuração, após a recuperação dos nós afetados pelo SMA, logo é reposta ao sistema com a chave aberta, servindo como \textit{tie line} para um novo processo de autorrecuperação.

Há dois conjuntos de simulações com autorrecuperação consecutiva para a topologia \textit{8-bus}: o primeiro formado pelas simulações 1, 2 e 3 e o segundo formado pelas simulações 4, 5, 6 e 7.

% Figura com o grafos da topologia \textit{8-bus} ao longo da autorrecuperação consecutiva nas simulações 1, 2 e 3.
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-8bus-simu-1-3}Grafos da topologia \textit{8-bus} ao longo da autorrecuperação consecutiva nas simulações 1, 2 e 3}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{figures/fig-8bus-simu-1-3.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

A \autoref{fig-8bus-simu-1-3} apresenta os grafos do primeiro conjunto de simulações. Na simulação 1, tem-se o corte na linha $\overline{0,1}$, a falta nos nós 1, 3, 4, 6 e a escolha da \textit{tie line} $\overline{4,5}$ para recuperar o fornecimento de energia na ilha. A partir desse momento a linha $\overline{4,5}$ passa a fazer parte da configuração da rede e a linha $\overline{0,1}$ é reposta ao sistema com a chave aberta, servindo como \textit{tie line} para um próximo processo de autorrecuperação. É importante dizer que as características da linha, como resistência, permanecem inalteradas. Ao fim da autorrecuperação, na simulação 1, a rede elétrica ativa é composta pelas linhas $\overline{1,3}$, $\overline{1,4}$, $\overline{4,5}$ e $\overline{4,6}$ e possuirá como \textit{tie lines} as linhas $\overline{1,2}$, $\overline{4,7}$ e $\overline{0,1}$, esta última reposta após a falha.

Na simulação 2, sem desligar o sistema, é provocada uma falha na linha $\overline{1,4}$, afetando os nós 1 e 3, conforme mostra a \autoref{fig-8bus-simu-1-3}. O sistema pode então escolher dentre as \textit{tie lines} $\overline{0,1}$ e $\overline{1,2}$ a que apresentar menores perdas ao sistema depois da autorrecuperação. A simulação 2 mostra que a linha escolhida é $\overline{1,2}$, deixando o grafo do sistema desconexo. Nesse momento as fontes 2 e 5 são utilizadas para alimentar as cargas do sistema.

O processo segue analogamente para a simulação 3, onde a linha cortada é a $\overline{4,5}$, ilhando os nós 4 e 6, sendo escolhida a \textit{tie line} $\overline{1,4}$ para recuperação e assumindo o sistema mais uma vez uma nova configuração. Nessa última, a fonte 5 deixa de ser utilizada tornando o grafo conexo novamente.

Essas consecutivas reconfigurações mostram que o SMA é capaz de se adaptar à novas configurações em tempo de execução, dispensando intervenção externa para que se consiga autorrecuperação em novas topologias de rede elétrica. Essa funcionalidade do SMA proposto abre precedentes para adaptação e portabilidade, características importantes para sistemas distribuídos.

% Figura com o grafos da topologia \textit{8-bus} ao longo da autorrecuperação consecutiva nas simulações 4, 5, 6 e 7.
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-8bus-simu-4-7}Grafos da topologia \textit{8-bus} ao longo da autorrecuperação consecutiva nas simulações 4, 5, 6 e 7}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{figures/fig-8bus-simu-4-7.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

No conjunto de simulações 4, 5, 6 e 7 o processo acontece de forma análoga, porém uma alteração é realizada no valor de resistência e reatância da linha $\overline{4,5}$. Como descrito na \autoref{simulacao-04}, o valor é aumentado para $0.9 \Omega$ de resistência e $0.9 \Omega$ de reatância. Devido a essa alteração, o comportamento do sistema é diferente em relação à escolha das \textit{tie lines} em cada configuração, iniciando pela escolha da \textit{tie line} $\overline{4,7}$ em lugar da $\overline{4,5}$. A \autoref{fig-8bus-simu-4-7} mostra como o sistema se comportou depois dessa alteração. Nota-se que o sistema não escolhe mais a \textit{tie line} $\overline{4,5}$ em nenhuma das configurações porque há um aumento da perda elétrica ao se utilizar aquela \textit{tie line}.


% -------------------------------------------------------------
\section{Simulações com a topologia \textit{33-bus}}
\label{simulacoes-33bus}
% -------------------------------------------------------------

Com o objetivo de verificar o comportamento do SMA proposto frente à um sistema elétrico de distribuição com maior número de nós e, consequentemente, mais operações transversais ao algoritmo de autorrecuperação, foi realizada uma série de testes com a topologia \textit{33-bus}. Novamente os resultados são divididos em duas categorias, primeiramente avaliando a eficácia do sistema sobre a topologia regular e, num segundo momento, sobre as várias configurações da topologia \textit{33-bus} após consecutivas autorrecuperações.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Autorrecuperação sobre a topologia regular}
\label{simulacoes-33bus-reg}
% -------------------------------------------------------------

As simulações que envolvem a autorrecuperação sobre a topologia regular \textit{33-bus} são as simulações de 10 a 17. Devido a eficácia do sistema já ter sido verificada para múltiplas autorrecuperações nas simulações com a topologia \textit{8-bus}, foi dedicado uma maior parte das simulações para a topologia regular \textit{33-bus} a fim de observar as escolhas das \textit{tie lines} pelos agentes do sistema.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Simulação 10}
% -------------------------------------------------------------

% Figura com o grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 10
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-33bus-simu-10}Grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 10}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{figures/fig-33bus-simu-10.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

Primeiramente observa-se os valores da simulação 10. Foi simulado um corte na linha $\overline{13,14}$, afetando os nós 14, 15 e 16. As \textit{tie lines} envolvidas nesse contexto são $\overline{8,14}$ e $\overline{17,32}$, sendo escolhida pelo agente ativo a linha $\overline{17,32}$ por apresentar perdas elétricas no valor de $9,0502 kW$, menor valor entre as configurações da rede possíveis. Nesse contexto, pode-se atribuir novamente essa escolha ao menor valor de resistência da linha $\overline{17,32}$ em relação à linha $\overline{8,14}$, já que há um pequeno número de nós afetados. A \autoref{fig-33bus-simu-10} traz o grafo que resume a configuração da rede após a simulação 10.


% -------------------------------------------------------------
\subsection{Simulação 11}
\label{simulacao-11}
% -------------------------------------------------------------

Analisando a simulação 11, tem-se uma falha simulada na linha $\overline{9,10}$, afetando as cargas de 10 a 17, conforme mostra a \autoref{fig-33bus-simu-11}. Nessa situação há a inclusão da \textit{tie line} $\overline{11,21}$ ao conjunto de \textit{tie lines} disponíveis na simulação 10. Observa-se que a linha escolhida continua sendo a \textit{tie line} $\overline{17,32}$.

% Figura com o grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 11
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-33bus-simu-11}Grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 11}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{figures/fig-33bus-simu-11.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

Observando este contexto, percebe-se que uma das configurações possíveis é a partir da escolha da \textit{tie line} $\overline{8,14}$. Nesse caso, a ilha pode ser modelada como uma árvore com raiz no nó 8. Dessa forma, a árvore seguiria com os nós 8, 14, para a esquerda com 13, 12, 11 e 10, e para a direita com 15, 16 e 17. Essa árvore possui profundidade 6. Entretanto, o sistema escolhe a \textit{tie line} $\overline{17,32}$, que, de modo análogo, pode ser modelada como uma árvore com raiz no nó 32, seguindo os nós 17, 16, 15, 14, 13, 12, 11 e 10. Essa árvore, por sua vez, possui profundidade 9. Tecnicamente, as perdas elétricas no primeiro caso deveriam ser menores devido a menor profundidade da árvore da ilha, porém observa-se que o sistema decide religar a ilha pela \textit{tie line} $\overline{17,32}$. Isso ocorreu porque a resistência na linha $\overline{17,32}$ é menor que a resistência na linha $\overline{8,14}$, fator influencia no cálculo de perdas elétricas utilizado pelo sistema e, consequentemente, na decisão dos agentes. Nessa breve análise desconsidera-se a \textit{tie line} $\overline{11,21}$, pois possui um alto valor de resistência e a uma árvore de ilha de profundidade maior quando comparado à \textit{tie line} $\overline{8,14}$.


% -------------------------------------------------------------
\subsection{Simulação 12}
% -------------------------------------------------------------

% Figura com o grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 12
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-33bus-simu-12}Grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 12}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{figures/fig-33bus-simu-12.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

Considerando ainda alguns aspectos da simulação 11, a \autoref{fig-33bus-simu-12} ilustra o processo ocorrido na simulação 12 cujos contextos são semelhantes. O corte, dessa vez, é feito na linha $\overline{5,6}$, afetando as cargas de 6 a 17 da topologia. Para essa falta, o AA da ilha considera as \textit{tie lines} $\overline{20,7}$, $\overline{11,21}$ e $\overline{17,32}$. Ressalta-se que, diferentemente da simulação 11, a \textit{tie line} $\overline{8,14}$ não é considerada porque o nó 14 deixa de ser um nó externo, já que o nó 8 também é afetado pela falta. Levando em conta as considerações feitas na \autoref{simulacao-11}, observa-se que o sistema agora escolhe a \textit{tie line} $\overline{11,21}$ por proporcionar uma perda elétrica menor que os valores de perdas elétricas obtidos para as outras configurações de rede possíveis, mesmo que o valor de resistência desta linha seja quatro vezes maior que o da linha $\overline{17,32}$.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Simulação 15 e 16}
\label{simulacao-15e16}
% -------------------------------------------------------------

Analisando agora uma outra característica das escolhas feitas pelo SMA proposto na topologia \textit{33-bus}, considera-se as simulações 15, 16 e 17. Todas as essas simulações foram realizadas a partir da topologia regular do sistema \textit{33-bus}, isto é, o sistema foi reiniciado toda vez que cada uma delas chegou ao fim. Na simulação 15 tem-se uma falha na linha $\overline{25,26}$, afetando os nós de 26 a 32, conforme retrata a \autoref{fig-33bus-simu-15}. As linhas possíveis por onde podem vir fluxos de corrente para a ilha são as \textit{tie lines} $\overline{24,28}$ e $\overline{17,32}$, linhas que, nesse contexto, possuem os valores de resistência iguais. De acordo com o os objetivos do sistema, é escolhida a \textit{tie line} $\overline{24,28}$ para realizar a recuperação da falta.

% Figura com o grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 15 e 16
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-33bus-simu-15}Grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 15 e 16}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{figures/fig-33bus-simu-15.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

Para averiguar a robustez do método de escolha das \textit{tie lines} pelo sistema, na simulação 16 aumentou-se em 50\% o valor de resistência na linha $\overline{24,28}$ --- alcançando o valor de $0,75 \Omega$ de resistência e reatância --- e reiniciou-se a simulação. Sob as mesmas condições de corte e ilha, a simulação 16 apresentou os resultados muito próximos aos da simulação 15, principalmente pelo fato de, ao final, apresentarem exatamente o mesmo grafo como solução, diferindo apenas nos valores de perdas elétricas que são maiores para a simulação 16 devido ao aumento de resistência na linha $\overline{24,28}$. O grafo resultante para as simulações 15 e 16 é apresentado na \autoref{fig-33bus-simu-15}.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Simulação 17}
% -------------------------------------------------------------

Ainda sob a mesma perspectiva das simulações 15 e 16, apresentadas na \autoref{simulacao-15e16}, na simulação 17 (\autoref{fig-33bus-simu-17}) aumentou-se a resistência na linha $\overline{24,28}$ em duas vezes, alcançando o valor de $1 \Omega$ de resistência e reatância. Após isso o sistema foi reiniciado e simulada a falha novamente na linha $\overline{25,26}$, porém dessa vez o AA da ilha elegeu a linha $\overline{17,32}$ como a mais interessante para religar os nós em falta.

% Figura com o grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 17
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-33bus-simu-17}Grafo da topologia \textit{33-bus} ao final da simulação 17}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{figures/fig-33bus-simu-17.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}

Observa-se então que há algum valor de resistência entre $0,75 \Omega$ e $1 \Omega$ para o qual as perdas elétricas no sistema passam a ser maiores para a configuração de rede pela \textit{tie line} $\overline{24,28}$ do que para a configuração de rede por $\overline{17,32}$. Essa característica salienta que o sistema proposto é capaz de responder adequadamente às mudanças que podem ocorrer na rede depois de algumas reconfigurações ou até mesmo após a adição de novos nós à topologia em tempo de execução. Isso é importante para sistemas que não podem ser desativados e ainda assim precisam acompanhar as mudanças que ocorrerem ao longo do seu funcionamento.

Os dados das demais simulações envolvendo a topologia regular \textit{33-bus} podem ser consultados na \autoref{tab-simu-reg} e no \autoref{grafos}.

% -------------------------------------------------------------
\subsection{Autorrecuperações consecutivas em tempo de execução}
% -------------------------------------------------------------

Sob os mesmos critérios definidos na \autoref{simulacoes-8bus-multi}, nesta seção são apresentados e analisados os resultados das simulações que envolvem consecutivas autorrecuperações do sistema, dessa vez sobre a topologia \textit{33-bus}. A única sequência de simulações realizadas com essa característica é composta pelas simulações 18, 19 e 20.

% Figura com o grafos da topologia \textit{33-bus} ao longo da autorrecuperação consecutiva nas simulações 18, 19 e 20.
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fig-33bus-simu-18-20}Grafos da topologia \textit{33-bus} ao longo da autorrecuperação consecutiva nas simulações 18, 19 e 20}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{figures/fig-33bus-simu-18-20.pdf}
	\end{center}
	\legend{Fonte: O autor}
\end{figure}


Inicia-se a análise pela simulação 18, onde é realizado um corte na linha $\overline{6,7}$, afetando os nós de 7 a 17. O sistema executa o algoritmo de autorrecuperação e elege a linha $\overline{11,21}$ para religar os nós da ilha, deixando a rede configurada como ilustra a figura \autoref{fig-33bus-simu-18-20}, simulação 18. A partir daí o sistema considera a linha afetada $\overline{6,7}$ como reposta, isto é, serve como \textit{tie line} no caso de nova falha na rede.

A partir dessa configuração de rede, sem reiniciar o sistema, é simulada uma falta na linha $\overline{5,25}$, ilhando os nós 25 até o 32. O sistema então pode escolher entre as \textit{tie lines} $\overline{24,28}$ e $\overline{17,32}$, optando pela linha $\overline{24,28}$ sob circunstâncias análogas às descritas na \autoref{simulacao-15e16} para a simulação 15. A configuração do sistema então passa a ser como a descrita na \autoref{fig-33bus-simu-18-20}, simulação 19. Novamente a linha que falhou ($\overline{5,25}$) é reposta ao sistema e, em seguida, é realizado um corte na linha $\overline{9,10}$, afetando os nós 7, 8 e 9. Sob essas circunstâncias, o AA da ilha pode escolher entre as \textit{tie lines} $\overline{20,7}$ e $\overline{8,14}$, optando pela linha $\overline{8,14}$ para restaurar a energia elétrica aos nós afetados, única vez em que essa \textit{tie line} é escolhida durante as simulações realizadas. A escolha dela nesse contexto se justifica pelo fato de a árvore formada com a raiz no nó 14 ter uma profundidade menor que a árvore formada com a raiz no nó 20.

Essa análise se torna importante porque, como já concluído, demonstra o poder de adaptação que o sistema proposto tem em relação às mudanças da rede em tempo de execução. Outro fato importante de se relevar, por mais que esteja implícito nas simulações discutidas, é que durante cada processo de autorrecuperação um novo LA é eleito como AA da ilha, ou seja, as decisões realizadas sobre o sistema sempre são feitas por agentes diferentes, indicando que todo LA precisa ser capaz de realizar os procedimentos de um AA.


% -------------------------------------------------------------
\section{Considerações do capítulo}
% -------------------------------------------------------------

Neste capítulo, foram descritos os métodos utilizados para realizar as simulações, o ambiente no qual ocorreram e os resultados obtidos. Com base nos resultados, pode-se observar algumas características importantes do modelo sugerido. A primeira delas é que o SMA proposto consegue se recuperar de falhas na rede utilizando um número constante de operações de chaveamento, que são dois nos casos de sucesso. Operações desse tipo são custosas ao sistema e por isso se torna interessante reduzi-las ao máximo.

Uma outra característica é a utilização do atributo distribuído dos sistemas multiagente em favor do sistema elétrico, o que, na proposta deste trabalho, significa que somente as cargas que foram afetadas que de fato trabalham para o restabelecimento da energia à ilha, evitando uma carga desnecessária de processamento e de uso da rede de comunicação em nós que não estão diretamente ligados ao contexto da falha. Isso explica porque o sistema tende a se comportar de maneira semelhante em redes com poucos ou com muitos nós, dependendo o desempenho da autorrecuperação exclusivamente do número de nós afetados pela falta. O gráfico na \autoref{graph-nodes-x-exetime-all} ratifica essa tendência.

Um outro ponto a se observar é o dinamismo do sistema, tendo a capacidade de acompanhar as mudanças que ocorrem na rede em tempo de execução. Na verdade, essa é uma característica intrínseca à natureza dos agentes, que aliada à capacidade de coordenação mútua, permite ao SMA se reconfigurar diversas vezes com o objetivo de manter e continuar mantendo o fornecimento de energia elétrica aos nós do sistema elétrico.

Em contraponto, é possível observar que o limiar de espera para a eleição do agente ativo da ilha afeta diretamente resultados obtidos para as topologias de rede. Pressupõe-se que esse limiar aumente cada vez que o sistema crescer em número de nós. Além disso, em situações onde a transmissão de informações pela rede seja precária, esse tempo pode estourar e causar a eleição de mais de um agente ativo no sistema. Dessa forma, é desejável que haja outras formas de lidar com a eleição de agentes distribuídas de maneira que não seja mais necessário utilizar esse limiar de tempo.

Um outro ponto a ser destacado é a não-interrupção do algoritmo de autorrecuperação. Em termos práticos, uma vez que o sistema inicia a execução do algoritmo de autorrecuperação ele não é parado até que se conclua com ou sem a restauração dos nós afetados pela falta. Isso significa que, durante o processo, se a energia for restabelecida pela linha onde foi detectada a falta, o sistema continuará a executar o algoritmo, desligará esta linha e escolherá uma outra \textit{tie line} para religar a ilha.

Por fim, cabe destacar também a dependência do modelo à boa organização das \textit{tie lines} no sistema. De acordo com o algoritmo proposto, caso não haja \textit{tie lines} disponíveis para autorrecuperação, o sistema fica inerte aguardando uma ação externa para que aconteça a recuperação. Obviamente o sucesso da recuperação da rede elétrica está intimamente relacionado ao problema de alocação de dispositivos pela rede, campo que é estudado por outras pesquisas na área.
